\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}

\section*{ВВЕДЕНИЕ}
\label{sec:intro}


Всё возрастающая конкуренция на рынке подталкивает современные
приборостроительные предприятия к постоянному улучшению и развитию
производства. В настоящее время одним из наиболее перспективных способов
достижения высокой конкурентоспособности является повышение эффективности
технологической подготовки производства за счёт применения современных
средств автоматизации. Особенно это актуально для предприятий, использующих
передовые технические решения и технологии, требующие дополнительных
инженерных изысканий.

Решение данной проблемы наиболее целесообразно с применением методов
распределённого искусственного интеллекта, базовой дисциплиной которого
является теория многоагентных систем (МАС). Применение МАС для решения
задач технологической подготовки производства позволит создать открытую
среду интеграции технологических данных и знаний, построенную на простой
модели расширения функциональности и горизонтального масштабирования
информационного пространства технологической подготовки производства.

Теоретические исследования в области мультагетных систем активно ведутся
и по сей день. К наиболее актуальным можно отнести следующие направления:

\begin{itemize}
    \item теория агентов;
    \item коллективное поведение агентов;
    \item архитектура агентов и MAC;
    \item методы, языки и средства коммуникации агентов;
    \item языки реализации агентов;
    \item средства поддержки миграции агентов по сети.
\end{itemize}

Задача управления мультиагентной системой включает в себя как минимум 3
направления:

\begin{enumerate}
    \item коллективное поведение агентов;
    \item архитектура агентов и MAC;
    \item методы, языки и средства коммуникации агентов.
\end{enumerate}


На сегодняшний день существуют разные подходы к управлению мультиагентных
систем. Это и управление посредством искусственной нейронной сети, и применение
генетических алгоритмов, и сетевой подход, но данная дипломная работа предлагает
решение этой задачи на основе использования искусственной иммунной системы.
Исследования моделей управления на базе искусственных иммунных систем весьма
актуальны, так как эта область относительно молода и, как следствие,
предоставляет широкий спектр исследований.

Данная дипломная работа проводит исследования на примере моделирования боевых
действий, в которой каждый участник представлен в виде агента стремящегося
решить задачу по уничтожению другого чужеродного агента.
